# 亚里士多德的政治学 political theory (Fred Miller)

_首次发表于 1998 年 7 月 1 日；实质性修订于 2022 年 7 月 1 日_

亚里士多德（公元前 384 年-公元前 322 年）是一位希腊哲学家、逻辑学家和科学家。与他的老师柏拉图一起，亚里士多德被普遍认为是古代思想家中在许多哲学领域，包括政治理论方面最有影响力的人之一。亚里士多德出生在希腊北部的斯塔吉拉，他的父亲是马其顿国王的宫廷医生。年轻时，他在雅典的柏拉图学院学习。柏拉图去世后，他离开雅典前往亚洲小亚细亚和莱斯博斯进行哲学和生物学研究，然后受到马其顿国王菲利普二世的邀请，担任他年幼的儿子亚历山大大帝的导师。亚历山大继承父亲王位后，巩固了对希腊城邦的征服，并发起了对波斯帝国的入侵。亚里士多德作为一名外籍居民返回雅典，并成为马其顿总督安提帕特的亲密朋友。在这个时期（公元前 335 年-公元前 323 年），他写作了一些重要的著作，包括《政治学》。亚历山大突然去世后，亚里士多德因为与马其顿的联系而不得不逃离雅典，不久后去世。亚里士多德的生活似乎以各种方式影响了他的政治思想：他对生物学的兴趣似乎反映在他的政治学的自然主义中；他对比较政治学的兴趣以及对民主和君主制的有限同情可能是由他的旅行和对不同政治制度的经验所鼓励的；他对他的老师柏拉图的批判性反应，同时广泛借鉴了柏拉图的《理想国》、《政治家》和《法律》；他自己的《政治学》旨在指导统治者和政治家，反映了他所处的高级政治圈子。

* [1. 总论政治学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#PoliScieGene)
* [附录：亚里士多德政治学的特点和问题](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/supplement1.html)
* [2. 亚里士多德的政治观](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#ArisViewPoli)
* [补充：亚里士多德政治学的前提](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/supplement2.html)
* [3. 宪法和公民的一般理论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#GeneTheoConsCiti)
* [补充：政治自然主义](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/supplement3.html)
* [4. 具体宪政的研究](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#StudSpecCons)
* [5. 亚里士多德与现代政治](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#ArisModePoli)
* [亚里士多德术语词汇表](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#GlosArisTerm)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#Bib)
* [亚里士多德《政治学》的希腊文本](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#GreeTextArisPoli)
* [B. 亚里士多德的政治学英文翻译](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#BEnglTranArisPoli)
* [C. 文集](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#CAnth)
* [D. 单一作者的评论和概述](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#DSingAuthCommOver)
* [特定主题的研究](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#EStudPartTopi)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/#Rel)

***

## 1. 总论政治学

现代词汇“政治”源自希腊语中的_politikos_，意为“关于城邦的”。（希腊词汇_polis_在此处将被翻译为“城邦”。它也常被翻译为“城市”，或直接音译为“polis”。像雅典和斯巴达这样的城邦是相对较小且紧密的单位，政治、宗教和文化问题在其中交织在一起。它们与现代民族国家的相似程度存在争议。）亚里士多德用于“政治”的词汇是_politikê_，它是_politikê epistêmê_（政治学）的简称。它属于亚里士多德所区分的三个主要科学领域之一，这些领域根据它们的目标或对象进行区分。思辨科学（包括物理学和形而上学）关注的是为了真理或知识本身；实践科学关注的是善行；生产科学关注的是制造有用或美丽的物品（《顶学》VI.6.145a14–16，《形而上学》VI.1.1025b24，XI.7.1064a16–19，《伦理学》VI.2.1139a26–8）。政治学是一门实践科学，因为它关注的是公民的高尚行为或幸福（尽管它在寻求创造、保护和改革政治体系方面类似于生产科学）。因此，亚里士多德将政治学理解为一门规范性或规定性的学科，而不是纯粹的经验性或描述性研究。

在《亚里士多德的范畴论》中，亚里士多德将自己的研究对象描述为“政治学”，并将其描述为最具权威性的科学。它规定了在城邦中应该研究哪些科学，其他科学（如军事科学、家政管理和修辞学）则属于其管辖范围。由于它统治其他实践科学，它们的目标成为其目标的手段，而这个目标无非是人类的幸福。“即使个人和城邦的目标是相同的，至少从表面上看，城邦的目标似乎更伟大、更完整，更值得追求和保持。因为即使为个人而追求这个目标是值得的，但为一个国家或城邦而追求这个目标则更高尚、更神圣”（《尼科马科伦伦理学》I.2.1094b7–10）。这两部伦理学著作（《尼科马科伦伦理学》和《亚里士多德的范畴论》）解释了构成《政治学》基础的原则：幸福是最高的人类善，幸福是道德美德的活动，以中庸为定义，而正义或共同利益则是政治善。因此，亚里士多德的政治学涵盖了现代哲学家区分为伦理学和政治哲学的两个领域（详见[亚里士多德的伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/)）。狭义上的政治哲学大致上是他所著《政治学》的主题。有关这个主题的进一步讨论，请参阅以下补充文件：

[补充：亚里士多德的政治学的特点和问题](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/supplement1.html)

## 2. 亚里士多德的政治观点

政治学研究政治家或政治家（_politikos_）的任务，就像医学研究医生的工作一样（参见《政治学》IV.1）。事实上，这是这些从业者如果真正专家的话，也将在追求自己的任务时运用的知识体系。政治家最重要的任务是作为立法者（_nomothetês_）为城邦制定适当的宪法。这涉及为公民制定持久的法律、习俗和制度（包括道德教育体系）。一旦宪法建立起来，政治家需要采取适当的措施来维护它，当他认为必要时引入改革，并防止可能颠覆政治体制的发展。这是立法科学的领域，亚里士多德认为它比日常政治活动中的政治更重要，比如通过法令（参见《伦理学》VI.8）。

亚里士多德经常将政治家比作工匠。这个比喻并不准确，因为政治学在严格意义上是一种实践知识，而建筑或医学等工艺则是一种生产性知识。然而，这个比较在政治家根据普遍原则制定、运作和维护法律体系方面是有效的（《伦理学》VI.8 和 X.9）。为了理解这个比喻，有助于观察亚里士多德如何解释制作像饮杯这样的工艺品，他将其解释为四个原因：材料、形式、效果和目的（《自然学》II.3 和《形而上学》A.2）。例如，黏土（材料原因）被陶工（效果或运动原因）塑造成一个在一端封闭的粗略圆柱形状（形式原因），以便容纳饮料（目的原因）。 （有关四个原因的讨论，请参阅[亚里士多德的物理学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/)条目。）

我们也可以用四个原因来解释城邦的存在。它是一种社区（_koinônia_），也就是说，它是一组具有共同功能和利益的部分的集合（《政治学》II.1.1261a18，III.1.1275b20）。因此，它由部分组成，亚里士多德在不同的背景下以不同的方式描述这些部分：家庭、经济阶级（例如富人和穷人）或地方政治单位（即地方政治单位）。但是，最终，城邦由个体公民组成（参见 III.1.1274a38–41），他们与自然资源一起是构成城邦的“材料”或“设备”（参见 VII.14.1325b38–41）。

城邦的形式原因是它的宪法（_politeia_）。亚里士多德将宪法定义为“城邦居民的某种秩序”（III.1.1274b32–41）。他还谈到了社群的宪法作为“化合物的形式”，并认为社群是否随时间变化取决于它是否具有相同的宪法（III.3.1276b1–11）。宪法不是一份书面文件，而是一种内在的组织原则，类似于有机体的灵魂。因此，宪法也是公民的“生活方式”（IV.11.1295a40–b1，VII.8.1328b1–2）。在这里，公民是居民人口中拥有完全政治权利的少数人（III.1.1275b17–20）。

城邦的存在还需要一个有效原因，即其统治者。根据亚里士多德的观点，任何类型的社群只有在具有统治元素或权威时才能拥有秩序。这个统治原则由宪法定义，宪法为政治职位设定了标准，特别是最高统治职位（III.6.1278b8–10；参见 IV.1.1289a15–18）。然而，在更深层次上，必须有一个有效原因来解释为什么一个城邦首先获得其宪法。亚里士多德指出，“最早建立\[城邦]的人是非常伟大利益的原因”（I.2.1253a30–1）。这个人显然是立法者（_nomothetês_），类似于雅典的索伦或斯巴达的吕库格斯，他们创立了宪法。亚里士多德将立法者或更普遍地说，政治家比作织工或造船师这样的工匠（II.12.1273b32–3，VII.4.1325b40–1365a5）。

最终原因的概念主导着亚里士多德的《政治学》从开篇的几行开始：

由于我们看到每个城邦都是一种社群，而每个社群都是为了某种善而建立的（因为每个人都是为了他们认为是善的东西而做任何事情），所以很明显每个社群都追求某种善，而拥有最高权威并包括其他所有社群的社群追求的是最高的善，也就是最高权威的善。这就是所谓的城邦或政治社群。（I.1.1252a1–7）

不久之后，他指出城邦的产生是为了生存，但存在是为了美好的生活（2.1252b29–30）。关于美好的生活或幸福是城邦的适当目标的主题在《政治学》中反复出现（III.6.1278b17–24, 9.1280b39; VII.2.1325a7–10）。

总之，城邦是一种由特定人口（即公民团体）和给定领土（物质原因）以及宪法（形式原因）构成的物质形态（即物质-形式）的复合体。宪法本身由立法者制定，并由政治家统治，他们就像工匠一样（效果原因），而宪法则定义了城邦的目标（最终原因，IV.1.1289a17–18）。亚里士多德的物质形态分析对他来说具有重要的实际意义：正如工匠不应该试图将不适合的形式强加给材料（例如用沙子建造房屋），立法者也不应该制定或改变与公民本性相悖的法律。因为这与事实相悖，即“人们对自己的财产最关注，对公共财产关注较少，或者只关注他们需要关注的部分”（_政治学_ II.3.1261b33–5）。亚里士多德也对随意的政治创新持谨慎态度，因为它可能会破坏公民遵守法律的习惯（II.8.1269a13–24）。有关亚里士多德政治学理论基础的进一步讨论，请参阅以下补充文件：

[补充：亚里士多德政治学的前提条件](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/supplement2.html)

因此，亚里士多德理解政治的基本规范问题是：立法者应该在什么材料上建立和保持什么宪法形式，以达到什么目的？

## 3. 宪法和公民的一般理论

亚里士多德说：“政治家和立法者完全致力于城邦，而宪法是组织居住在城邦中的人们的一种方式”（III.1.1274b36–8）。他关于宪法的一般理论在《政治学》第三篇中阐述。他从公民（_politês_）的定义开始，因为城邦本质上是一个集体实体，由众多公民组成。公民与其他居民（如居住在城邦的外国人和奴隶）有所区别；即使是儿童和老年人也不是合格的公民（大多数普通工人也不是）。经过进一步的分析，他将公民定义为有权利（_exousia_）参与决策或司法职位的人（1275b18–21）。例如，在雅典，公民有权利参加议会、理事会和其他机构，或者担任陪审团成员。雅典的制度与现代代议制民主制度不同，因为公民更直接参与治理。尽管希腊城邦的完全公民身份往往受到限制（妇女、奴隶、外国人和其他一些人被排除在外），但公民在治理方面的参与程度比现代代议制民主制度更深入。这在亚里士多德对公民（无条件）的定义中得到了体现。此外，他将城邦（在无条件的意义上）定义为足以自给自足的这些公民的众多集合体（1275b20–21）。

亚里士多德将宪法（_politeia_）定义为组织城邦的职位的一种方式，尤其是主权职位（III.6.1278b8–10；参见 IV.1.1289a15–18）。因此，宪法定义了治理机构，其形式各异：例如，在民主制度中，是人民，而在寡头政治中，则是少数精英（富人或出身高贵者）。在试图区分和评估各种宪法之前，亚里士多德考虑了两个问题。首先，为什么会有一个城邦的产生？他回顾了在《政治学》第一篇第二章中辩护的论点，即人类天性是政治性的，他们自然而然地想要共同生活。有关这个主题的进一步讨论，请参阅以下补充文件：

[补充：政治自然主义](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/supplement3.html)

亚里士多德随后补充道：“共同的利益也使他们聚集在一起，因为他们都追求高尚的生活。这是他们共同和个别的最终目标”（III.6.1278b19–24）。其次，一个人或一群人可以通过哪些不同形式的统治来统治另一个人或群体？亚里士多德根据统治者和被统治者的灵魂性质区分了几种统治形式。他首先考虑了专制统治，这在主仆关系中得到了体现。亚里士多德认为，在自然奴隶的情况下，这种统治形式是合理的，因为他们（没有证据支持）缺乏决策能力，因此需要一个自然的主人来指导他们（I.13.1260a12；奴隶制在《政治学》I.4–8 中得到了详细辩护）。尽管自然奴隶据称从有主人的好处中受益，但专制统治主要是为了主人的利益，对奴隶而言只是次要的（III.6.1278b32–7）。（亚里士多德对此没有提供论证：如果有些人天生无法自我管理，为什么他们不应该主要是为了自己的利益而受统治？）接下来，他考虑了父权和夫权统治，他也认为这是可以辩护的：“男性天生比女性更有领导能力，除非他在某种程度上与自然相悖，而年长和完善的人比年轻和不完善的人更有领导能力”（I.12.1259a39–b4）。

亚里士多德在论证儿童需要成年人监督时是有说服力的，因为他们的理性是“不完善”（_ateles_）或不成熟的。但是，当他声称（没有证据支持）尽管女性具有决策能力，但是“没有权威”（_akuron_），所以女性需要男性监督时，他对现代读者来说是不令人信服的（I.13.1260a13–14）。 （亚里士多德关于奴隶和女性的论证似乎很薄弱，以至于一些评论家认为它们是讽刺的。然而，对于现代读者来说显而易见的事情对于古希腊人来说可能并非如此，因此不必假设亚里士多德的讨论是不诚实的。）然而，值得注意的是，父权和夫权统治是为了被统治者的利益而正确实施的（分别是为了孩子和妻子的利益），就像医学或体育等艺术是为了患者的利益而实施一样（III.6.1278b37–1279a1）。在这方面，它们类似于政治统治，当统治者和被统治者具有相等和相似的理性能力时，政治统治是适当的形式。这可以通过天生平等的公民轮流为彼此的利益而统治来体现（1279a8–13）。这为亚里士多德的宪政理论的基本主张铺平了道路：“以共同利益为目标的宪政是正确和公正的，没有任何限制，而以统治者的利益为目标的宪政是异常和不公正的，因为它涉及不适合自由人群体的专制统治”（1279a17–21）。

正确和异常宪政之间的区别与政府可能由一个人、少数人或多数人组成的观察相结合。因此，有六种可能的宪政形式（《政治学》III.7）：

\| | **正确** | **异常** |

\| --- | --- | --- |

\| **一位统治者** | 君主制 | 暴政 |

\| **少数统治者** | 贵族政体 | 寡头政体 |

\| **多数统治者** | 政体 | 民主政体 |

这种六重分类（无疑是从柏拉图的《政治家》302c-d 中改编而来）为亚里士多德对最佳宪政的探讨奠定了基础，尽管在《政治学》中这种分类方式有所修改。例如，他观察到，在寡头政体（字面意思是少数人的统治）中，统治阶级通常是富人，而在民主政体（字面意思是人民的统治）中，统治阶级是穷人，因此这些经济阶级应该被纳入对这些形式的定义中（参见《政治学》III.8、IV.4 和 VI.2 中的其他解释）。此外，政体后来被描述为一种“混合”的宪政，以中产阶级为代表，处于富人和穷人之间的中等富裕阶级（《政治学》IV.11）。

亚里士多德的宪政理论基于他在《伦理学》第五卷中阐述的正义理论。亚里士多德区分了“正义”的两个不同但相关的意义——普遍意义和特殊意义，这两个意义在他的宪政理论中都起着重要作用。首先，在普遍意义上，“正义”意味着“合法性”，关注政治共同体的共同利益和幸福（《伦理学》第 5 卷 1.1129b11-19，参见《政治学》第 3 卷 12.1282b16-17）。普遍正义的概念支撑着正确（公正）和异常（不公正）宪政之间的区别。但是，“共同利益”（koinê sumpheron）具体包含什么内容是学术争议的问题。一些段落暗示正义涉及所有公民的利益；例如，最好的宪政的每个公民都有对私有财产和教育的正当要求（《政治学》第 7 卷 9.1329a23-4，13.1332a32-8）。但是亚里士多德也允许，即使那些没有被判犯有任何罪行的有权势的公民被放逐也可能是“某种程度上”公正的（第 3 卷 13.1284b15-20）。亚里士多德是否将共同利益理解为保护每个公民的利益，这与他是否预见了现代人所理解的个人权利理论有关（有关不同解释，请参见弗雷德·米勒和理查德·克劳特）。

其次，在特殊意义上，“正义”意味着“平等”或“公平”，这包括分配正义，根据这一原则，不同个体对某些共同财产（如财产）有正当要求。亚里士多德将不同宪政的争论归纳为分配正义原则的不同应用（第 3 卷 9.1280a7-22）。他说，每个人都同意，正义意味着平等对待平等的人，不平等对待不平等的人，但他们对个体被认为平等（或不平等）有多大价值或应得程度的标准并不一致。他假设自己在《伦理学》第 5 卷第 3 章中阐述的分配正义分析：正义要求按照个体的价值或应得程度分配利益。寡头派错误地认为财富优越的人也应该拥有更高的政治权利，而民主派则认为自由出生平等的人也应该拥有平等的政治权利。在亚里士多德看来，这两种政治正义的观念都是错误的，因为它们假设了对城邦最终目标的错误理解。城邦既不是为了最大化财富而经营的企业（寡头派所认为的），也不是为了促进自由和平等而组建的协会（民主派所主张的）。相反，亚里士多德认为，“美好的生活是城邦的目标”，即由高尚行为组成的生活（1280b39-1281a4）。因此，正义的正确观念是贵族的，将政治权利授予那些对政治共同体做出充分贡献的人，即具有德行、财产和自由的人（1281a4-8）。这就是亚里士多德所理解的“贵族”宪政：字面上是最优秀的人的统治。亚里士多德在《政治学》第 3 卷的其余部分探讨了这一论证的含义，考虑了法治和至高无上的德行个体统治的竞争要求。在这里，绝对君主制是贵族政体的极限情况。此外，在第 7-8 卷中，亚里士多德描述了理想的宪政，其中公民们都是完全有德行的。

尽管正义在亚里士多德看来是最重要的政治美德（《政治学》第 3 卷 9.1283a38-40），但另一个伟大的社会美德——友谊，也不容忽视，因为这两种美德共同努力确保各种形式的联合（《伦理学》第 8 卷 9.1159b26-7）。正义使城邦的公民能够和平地分享合作的利益和负担，而友谊使他们团结在一起，防止他们分裂成敌对派别（参见《政治学》第 2 卷 4.1262b7-9）。朋友们期望彼此公正对待，但友谊超越了正义，因为它是一种复杂的相互纽带，个体选择为他人谋求好处，并相信他人也在为他们谋求好处（参见《伦理学》第 7 卷 2.1236a14-15，b2-3；《伦理学》第 8 卷 2.1155b34-3.1156a10）。因为为彼此谋求好处对于友谊至关重要，并且有三种不同的方式可以称之为对人类来说“好”——德行（即无条件的好），有用或愉快，所以有三种类型的友谊：享乐主义、功利主义和德行友谊。政治（或公民）友谊是功利主义友谊的一种形式，它是最重要的功利主义友谊形式，因为城邦是最伟大的社群。与政治友谊相对立的是敌意，它导致派系或内战（stasis），甚至导致政治革命和城邦的瓦解，正如《政治学》第 5 卷所讨论的那样。亚里士多德在《伦理学》第 7 卷 10 和《伦理学》第 8 卷 9-12 中提供了政治或公民友谊的一般解释，作为他关于友谊的一般理论的一部分。

## 4. 研究特定的宪法

政治学的目的是指导“善良的立法者和真正的政治家”（IV.1.1288b27）。像任何完整的科学或技艺一样，它必须研究与其主题相关的一系列问题。例如，体育（体育教育）研究什么样的训练对于天生最好的身体来说是最好的或适合的，什么样的训练对于大多数身体来说是最好的，以及对于不想具备运动比赛所需的状态或知识的人来说，什么样的能力是合适的。政治学研究一系列相似的宪法（1288b21–35）：首先，最优秀的宪法，即“最符合我们的祈祷，没有外部阻碍的宪法”；其次，根据情况而言最好的宪法，“因为许多人可能无法达到最好的宪法”；第三，适应给定人口目标的宪法，即基于假设的最佳宪法：“因为\[政治学家]应该能够研究一个给定的宪法，无论它最初是如何形成的，以及当它形成后，它应该以什么方式被保持最长时间；我的意思是，例如，如果一个特定的城市既不是由最好的宪法统治，也没有必要的事物，也不是在现有情况下可能的\[最好的]，而是一种较低级别的。”因此，亚里士多德的政治学不仅局限于理想的体系，还研究第二优秀的宪法甚至是较差的政治体制，因为这可能是立法者在特定情况下接近完全政治正义的最接近近似。

关于理想或“根据祈祷”的宪法，亚里士多德批评了他前辈在《政治学》中的观点，然后在《政治学》VII-VIII 中提供了自己的相当简略的蓝图。尽管他自己的政治观点受到他的老师柏拉图的影响，但亚里士多德对柏拉图在《理想国》中提出的理想宪法持高度批评，认为它过分重视政治统一，拥抱一种对人类本性来说不切实际且有害的共产主义制度，并忽视了个体公民的幸福（《政治学》II.1-5）。相比之下，在亚里士多德的“最佳宪法”中，每个公民都将拥有道德美德和实践所需的能力，并因此实现卓越和完全幸福的生活（见 VII.13.1332a32–8）。所有公民都将担任政治职务并拥有私人财产，因为“我们应该称赞城邦的幸福，不是看它的一部分，而是看所有的公民。”（VII.9.1329a22–3）。此外，所有公民将接受共同的教育体系，因为他们共同追求相同的目标（《政治学》VIII.1）。

如果（正如大多数现存的城邦一样）人口缺乏完全幸福所需的能力和资源，立法者必须满足于制定一部适当的宪法（《政治学》第四卷第 11 章）。第二好的制度通常采取城邦的形式（其中公民拥有较低级别、更普遍的美德）或混合宪法（结合了民主、寡头政治和尽可能的贵族政治的特点，以便没有任何一组公民能够滥用其权利）。亚里士多德认为，对于那些达不到理想状态的城邦来说，最好的宪法是由一个众多的中产阶级控制的宪法，这个中产阶级处于富人和穷人之间。因为那些适度拥有财富的人“最容易服从理性的统治”（《政治学》第四卷第 11 章 1295b4-6）。因此，他们比富人或穷人更不容易对自己的同胞不公正。基于中产阶级的宪法是寡头政治（富人统治）和民主政治（穷人统治）之间的中庸之道。“中庸之道是最好的，这是显而易见的，因为它最不容易出现派系：当中产阶级众多时，公民之间最少出现派系和分裂”（第四卷第 11 章 1296a7-9）。因此，中庸之道比寡头政治和民主政治更加稳定和公正。

尽管亚里士多德将民主政体归类为一种异常的宪法（尽管是众多糟糕宪法中最好的一种），但他认为在《政治学》第三卷第 11 章中可以为民主统治辩护，这一讨论引起了现代民主理论家的关注。核心观点是，当众多人聚集在一起时，他们可能比少数有德行的人更好，即使从个体来看，众多人可能较差。因为如果每个人都有一部分美德和实践智慧，他们可以将这些道德资产汇集起来，结果可能比一个非常聪明的个体更好地统治。这个论点似乎预见了关于“多数人的智慧”（如孔多塞的“陪审团定理”）的论述。近年来，这一特定章节在与民主讨论和公共理由等主题相关的领域广泛讨论。

此外，政治科学家必须关注即使是糟糕的现存宪法。亚里士多德指出，“改革宪法与从头建立宪法一样，同样是政治学的任务”，并且“政治家也应该帮助现存的宪法”（第四卷第 1 章 1289a1-7）。政治科学家还应该认识到可能破坏现存政权的政治变革力量。亚里士多德批评他的前辈过于空想主义，忽视了政治理论家的实际职责。然而，他并不是一个马基雅维利主义者。最好的宪法仍然作为一个规范性理想，用来评估现有的制度。

这些主题占据了《政治学》的剩余部分。第四至第六卷涉及现有的宪法：即三种异常的宪法，以及政体或“混合”宪法，这些在大多数情况下是最好的（IV.2.1289a26–38）。混合宪法一直是学者们特别关注的对象，因为它看起来像是现代共和制政权的先驱。第五卷全书探讨了革命或政治变革（_metabolê_）以及内战或派系斗争（_stasis_）的原因和预防措施。第七至第八卷则致力于理想宪法。正如预料的那样，亚里士多德试图实施这一计划面临许多困难，学者们对第四至第六卷和第七至第八卷之间的关系存在争议：例如，哪些是先写的，哪些是先阅读的，它们是否彼此一致。最重要的是，在第四至第六卷中，当亚里士多德提出实际的政治建议时，他是以最好的宪法作为规范理想，还是简单地放弃了政治理想主义，实行了一种现实政治？有关这个主题的进一步讨论，请参阅以下补充文件：

[补充：亚里士多德政治学的特点和问题](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/supplement1.html)

## 5. 亚里士多德与现代政治

亚里士多德一直影响着各个政治派别的思想家，包括保守派（如汉娜·阿伦特、李奥·斯特劳斯和埃里克·福格林）、社群主义者（如阿拉斯泰尔·麦金泰尔和迈克尔·桑德尔）、自由派（如威廉·加尔斯顿和玛莎·C·纽斯鲍姆）、自由主义者（如蒂伯·R·马钦、道格拉斯·B·拉斯穆森和道格拉斯·J·德恩·尤尔）以及民主理论家（如吉尔·弗兰克和杰拉尔德·M·马拉）。

这么多不同政治倾向的人都声称亚里士多德是他们的思想源泉并不奇怪。因为他的方法常常导致不同的解释。当他处理一个困难的问题时，他倾向于以细致入微的方式考虑对立的论点，并且他常常愿意承认每一方都有一定的真理。例如，尽管他对民主持批评态度，但在某个段落中，他承认基于多数人的卓越智慧而进行多数人统治的理由“或许也包含一些真理”（《政治学》第三卷第 11 章 1281a39-42）。此外，他有时以一种值得质疑的方式应用自己的原则，例如，他推理道，因为协会应该以理性方式进行管理，所以家庭应该由丈夫而不是妻子来管理，因为妻子的理性能力“缺乏权威”（第一卷第 13 章 1260a13）。对亚里士多德的整体方法持同情态度的现代评论家常常认为，在这种情况下，他错误地应用了自己的原则，这也留下了如何正确应用这些原则的问题。此外，他应用原则的方式在他的社会政治背景下可能看起来是合理的，例如，一个城邦的公民（通常是最可实现的宪法）必须是一个重装步兵士兵（参见第三卷第 7 章 1297b4），但如何在现代民主国家中应用这些原则可能是有争议的。

将亚里士多德的思想推广到现代政治事务的问题可以在与《政治学》第二卷第 8 章中关于法律变革的讨论中更充分地说明。他首先阐述了使法律可变的论点。例如，在医学领域，从传统方式发展到改进的治疗方式是有益的。现行法律可能是原始野蛮做法的残余。例如，亚里士多德提到了在锡米城存在的一项法律，允许原告提供他自己的亲属作为证人，以证明被告犯有谋杀罪。“因此，从前述事实可以明显看出，有时应该改变一些法律。但对于那些从不同角度看问题的人来说，需要谨慎”（1269a12-14）。由于法律的力量来自公民的服从习惯，在进行任何变革时应该非常谨慎。有时候，保留有缺陷的法律可能比频繁改变法律更好，以免鼓励违法行为。此外，还存在着如何改变法律以及谁来改变法律的问题。尽管亚里士多德提供了有价值的见解，但他在这个话题的讨论中中断了，并没有在其他地方继续讨论。我们可以总结他的观点如下：在改变法律时要保持中庸：不要过于受传统法律的束缚，但另一方面也不要过于急于改变它们。显然，这个原则虽然合理，但在当代的“新亚里士多德主义”理论家中仍然存在着相当大的分歧。例如，是否应该改变法律以允许自称为跨性别者的人使用性别隔离的洗手间？保守派和自由派可能会同意亚里士多德关于法律变革的一般规定，但在具体案例中对如何应用这一规定存在广泛分歧。

大多数亚里士多德的学者明智地不试图表明他与任何当代意识形态一致。相反，只要他们认为他与我们的时代相关，那是因为他提供了一种理想主义和实用主义的卓越综合，通过深入而发人深省的政治哲学问题讨论，涉及永恒的关切：人性在政治中的作用，个体与国家的关系，道德在政治中的地位，政治正义理论，法治，宪法的分析和评估，理想对实际政治的相关性，政治变革和革命的原因和治疗方法，以及道德教育公民的重要性。

## 亚里士多德术语词汇表

* 行动：_praxis_
* 公民：_politês_
* 城邦：_polis_（也可译为“城市”或“国家”）
* 社区：_koinônia_

_宪法：_ 政体（也称为“政权”）

_派别：_ 斯塔西斯（也称为“内战”）

_自由：_ 埃琉特罗斯

* 友谊：_philia_
* 善：_agathos_
* 幸福：_eudaimonia_
* happy: _幸福_（eudaimôn）
* justice: _正义_（dikaiosunê）
* law: _法律_（nomos）
* 法律制定者：_nomothetês_
* 主人：_despotês_
* 自然：_phusis_
* noble: _kalon_ (也可以翻译为“美丽”或“优秀”)
* 人 (_dêmos_)
* political: _politikos_ (与城邦有关的，或与城邦相关的)
* 政治学：政治学（_politikê epistêmê_）
* 政治家：政治家（_politikos_）（也可称为“政治家”）
* 实践的：实践的（_praktikos_）
* 实践智慧：_phronêsis_
* 革命：_metabolê_（也可译为“变革”）
* 正确：_exousia_（也可译为“自由”）
* ruler: _archôn_（统治者：_archôn_）
* self-sufficient: _autarkês_（自给自足：_autarkês_）
* sovereign: _kurios_（主权者：_kurios_）
* 美德：_aretê_（也称为“卓越”）
* 无条件：_haplôs_（也称为“绝对”）
* 无权威：\*akuron
*
  *

## Bibliography

**Note on Citations**. Passages in Aristotle are cited as follows: title of treatise (italics), book (Roman numeral), chapter (Arabic numeral), line reference. Line references are keyed to the 1831 edition of Immanuel Bekker which had two columns (“a” and “b”) on each page. _Politics_ is abbreviated as _Pol._ and _Nicomachean Ethics_ as _NE_. In this article, “_Pol_. I.2.1252b27”, for example, refers to _Politics_ book I, chapter 2, page 1252, column b, line 27. Most translations include the Bekker page number with column letter in the margin followed by every fifth line number.

Passages in Plato are cited in a similar fashion, except the line references are to the Stephanus edition of 1578 in which pages were divided into five parts (“a” through “e”).

**Caveat on Bibliography.** Although fairly extensive, this bibliography represents only a fraction of the secondary literature in English. However, the items cited here contain many references to other valuable scholarly work in other languages as well as in English.

### A. Greek Text of Aristotle’s _Politics_

* Dreizehnter, Alois, _Aristoteles’ Politik_, Munich: Wilhelm Fink, 1970 \[generally the most reliable critical edition].
* Ross, W. D., _Aristotelis Politica_, Oxford: Oxford University Press, 1957.

### B. English Translations of Aristotle’s _Politics_

* Barker, Ernest, revised by Richard Stalley, Oxford: Oxford University Press, 1995.
* Jowett, Benjamin, revised in _The Complete Works of Aristotle_ (The Revised Oxford Translation), Jonathan Barnes (ed.), Princeton: Princeton University Press, 1984, vol. II, pp. 1986–2129.
* Lord, Carnes, Chicago: University of Chicago Press, 2013, revised edition.
* Rackham, H., Cambridge, London: Harvard University Press, 1932.
* Reeve, C. D. C., Indianapolis: Hackett Publishing Co., 2017 (new translation).
* Simpson, Peter L. P., Chapel Hill: University of North Carolina Press, 1996.
* Sinclair, T. A., revised by Trevor J. Saunders, Harmondsworth: Penguin, 1983.

The Clarendon Aristotle Series (Oxford University Press) includes translation and commentary of the _Politics_ in four volumes:

* Trevor J. Saunders, _Politics_ I–II (1995).
* Richard Robinson with a supplementary essay by David Keyt, _Politics_ III–IV (1995).
* David Keyt, _Politics_ V–VI (1999).
* Richard Kraut, _Politics_ VII–VIII (1997).
* Also of interest is the _Constitution of Athens_, an account of the history and workings of the Athenian democracy. Although it was formerly ascribed to Aristotle, it is now thought by most scholars to have been written by one of his pupils, perhaps at his direction toward the end of Aristotle’s life. A reliable translation with introduction and notes is by P. J. Rhodes, _Aristotle: The Athenian Constitution_. Harmondsworth: Penguin, 1984.

### C. Anthologies

* Barnes, Jonathan, Malcolm Schofield, and Richard Sorabji (eds.), _Articles on Aristotle_ (Volume 2: Ethics and Politics), London: Duckworth, 1977.
* Boudouris, K. J. (ed.), _Aristotelian Political Philosophy,_ 2 volumes, Athens: Kardamitsa Publishing Co., 1995.
* Deslauriers, Marguerite, and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013.
* Höffe, Otfried (ed.), _Aristoteles Politik_, Berlin: Akademie Verlag, 2001.
* Keyt, David, and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991.
* Kraut, Richard, and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 2005.
* Lockwood, Thornton, and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015.
* Lord, Carnes, and David O’Connor (eds.), _Essays on the Foundations of Aristotelian Political Science_, Berkeley: University of California Press, 1991.
* Patzig, Günther (ed.), _Aristoteles’ Politik: Akten des XI. Symposium Aristotelicum_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, 1990.

### D. Single-authored Commentaries and Overviews

* Aquinas, Thomas, _Commentary on Aristotle’s Politics_, translated by Richard J. Regan, Indianapolis Publishing Co.: Hackett, 2007.
* Barker, Ernest, _The Political Thought of Plato and Aristotle_, London: Methuen, 1906; reprinted, New York: Russell & Russell, 1959.
* Bodéüs, Richard, _The Political Dimensions of Aristotle’s Ethics_, Albany: SUNY Press, 1993.
* Brill, Sara, _Aristotle on the Concept of the Shared Life_, Oxford: Oxford University Press, 2020.
* Hansen, Mogens Herman, _Reflections on Aristotle’s Politics_, Copenhagen: Tusculaneum Press, 2013.
* Keyt, David, _Nature and Justice: Studies in the Ethical and Political Philosophy of Plato and Aristotle_, Leuven: Peeters, 2017.
* Kontos, Pavlos, _Aristotle on the Scope of Practical Reason: Spectators, Legislators, Hopes, and Evils_, Abingdon, New York: Routledge, 2021.
* Kraut, Richard, _Aristotle: Political Philosophy_, Oxford: Oxford University Press, 2002.
* Miller, Fred D., Jr., _Nature, Justice, and Rights in Aristotle’s Politics_, Oxford: Oxford University Press, 1995.
* Mulgan, Richard G., _Aristotle’s Political Theory_, Oxford: Oxford University Press, 1977.
* Newman, W. L., _The Politics of Aristotle_, 4 vols. Oxford: Oxford University Press, 1887–1902; reprinted Salem, NH: Ayer, 1985.
* Nichols, Mary, _Citizens and Statesmen: A Study of Aristotle’s Politics_, Lanham, MD: Rowman & Littlefield, 1992.
* Pangle, Lorraine Smith, _Reason and Character: The Moral Foundations of Aristotelian Political Philosophy_, Chicago: University of Chicago Press, 2020.
* Pellegrin, Pierre, _Endangered Excellent: On the Political Philosophy of Aristotle_, translated by Anthony Preus, Albany, NY: SUNY Press, 2020.
* Riesbeck, David J., _Aristotle on Political Community_, Cambridge: Cambridge University Press, 2016.
* Roberts, Jean, _Routledge Philosophy Guidebook to Aristotle and the Politics_, London and New York: Routledge, 2009.
* Schütrumpf, Eckart, _Aristoteles: Politik_, 4 vols. Berlin and Darmstadt: Akademie Verlag, 1999–2005.
* Simpson, Peter, _A Philosophical Commentary on the Politics of Aristotle_, Chapel Hill: University of North Carolina Press, 1998.
* Strauss, Leo, “On Aristotle’s Politics,” in _The City and Man_, Chicago: University of Chicago Press, 1964, pp. 13–49.
* Susemihl, Franz, and R. D. Hicks, _The Politics of Aristotle_, London: Macmillan, 1894. \[Includes books I–III and VII–VIII renumbered as IV–V.]
* Trott, Adriel M., _Aristotle on the Nature of Community_, New York: Cambridge University Press, 2005.
* Veogelin, Eric, _Order and History_ (Vol. III: _Plato and Aristotle_), Baton Rouge, LA: Louisiana State University Press, 1977.
* Yack, Bernard, _The Problems of a Political Animal: Community, Justice, and Conflict in Aristotelian Political Thought_, Berkeley: University of California Press, 1993.

### E. Studies of Particular Topics

#### 1. Biographical and Textual Studies

* Barker, Ernest, “The Life of Aristotle and the Composition and Structure of the _Politics_,” _Classical Review_, 45 (1931), 162–72.
* Jaeger, Werner, _Aristotle: Fundamentals of the History of His Development_, Oxford: Oxford University Press, 1948.
* Kelsen, Hans, “Aristotle and the Hellenic-Macedonian Policy,” in Jonathan Barnes et al. (eds.), _Articles on Aristotle_ (Volume 2: Ethics and Politics), London: Duckworth, 1977, pp. 170–94.
* Lord, Carnes, “The Character and Composition of Aristotle’s _Politics_,” _Political Theory_, 9 (1981), 459–78.

#### 2. Methodology and Foundations of Aristotle’s Political Theory

* Adkins, A. W. H., “The Connection between Aristotle’s _Ethics_ and _Politics_,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 75–93.
* Cherry, Kevin M., _Plato, Aristotle and the Purpose of Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2012.
* Depew, David J., “The Ethics of Aristotle’s _Politics_,” in Ryan K. Balot (ed.), _A Companion to Greek and Roman Political Thought_, Oxford: Wiley-Blackwell, 2009, pp. 399–418.
* Frank Jill, “On _Logos_ and Politics in Aristotle,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 9–26.
* Frede, Dorothea, “The Political Character of Aristotle’s Ethics,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 14–37.
* Gerson, Lloyd, “On the Scientific Character of Aristotle’s Politics,” in K. I. Boudouris, K. I. (ed.), _Aristotelian Political Philosophy,_ Athens: Kardamitsa Publishing Co., 1995, vol. I, pp. 35–50.
* Irwin, Terence H., “Moral Science and Political Theory in Aristotle,” _History of Political Thought_, 6 (1985), pp. 150–68.
* Kahn, Charles H., “The Normative Structure of Aristotle’s _Politics_,” in Günther Patzig (ed.) _Aristoteles’ ‘Politik’_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, 1990, pp. 369–84.
* Kamtekar, Rachana, “The Relationship between Aristotle’s Ethical and Political Discourses (_NE_ X 9),” in Ronald Polansky (ed.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Nicomachean Ethics_. Cambridge, UK: Cambridge University Press, 2014, pp. 370–82.
* Keyt, David, “Aristotle’s Political Philosophy,” in David Keyt, _Nature and Justice: Studies in the Ethical and Political Philosophy of Plato and Aristotle_, Leuven: Peeters, 2017, 165–95.
* Lockwood, Thornton, “_Politics_ II: Political Critique, Political Theorizing, Political Innovation,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 64–83.
* Miller, Fred D., Jr., “The Unity of Aristotle’s Ethics and Politics,” in David Konstan and David Sider (eds.), _Philoderma: Essays in Greek and Roman Philosophy in Honor of Phillip Mitsis_ (Siracusa: Parnassos Press, 2022), pp. 215–43.
* Ober, Joshua, “Aristotle’s Political Sociology: Class, Status, and Order in the _Politics_,” in Carnes Lord and David O’Connor (eds.), _Essays on the Foundations of Aristotelian Political Science_, Berkeley: University of California Press, 1991.
* Pellegrin, Pierre, “On the ‘Platonic’ Part of Aristotle’s _Politics_,” in William Wians (ed.) _Aristotle’s Philosophical Development_, Lanham, MD: Rowman & Littlefield, 1996, pp. 347–59.
* –––, “Is Politics a Natural Science?” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 27–45.
* –––, “Aristotle’s _Politics_,” in Christopher Shields (ed.), _The Oxford Handbook of Aristotle_, Oxford: Oxford University Press, 2012, pp. 558–85.
* Peonids, F., “The Relation between the _Nicomachean Ethics_ and the _Politics_ Revisited,” _History of Political Thought_ 22 (2001): 1–12.
* Rowe, Christopher J., “Aims and Methods in Aristotle’s _Politics_,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 57–74.
* Salkever, Stephen G., “Aristotle’s Social Science,” _Political Theory_, 9 (1981), pp. 479–508; reprinted in Richard Kraut and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 27–64.
* –––, _Finding the Mean: Theory and Practice in Aristotelian Political Philosophy_, Princeton: Princeton University Press, 1990.
* Santas, Gerasimos X.,“The Relation between Aristotle’s Ethics and Politics,” in K. I. Boudouris, K. I. (ed.), _Aristotelian Political Philosophy,_ Athens: Kardamitsa Publishing Co., 1995, vol. I, pp. 160–76.
* Smith, Nicholas D. and Robert Mayhew, “Aristotle on What the Political Scientist Needs to Know,” in K. I. Boudouris (ed.) _Aristotelian Political Philosophy_, Athens: International Center for Greek Philosophy and Culture, 1995, vol. I, pp. 189–98.
* Vander Waerdt, Paul A., “The Political Intention of Aristotle’s Moral Philosophy,” _Ancient Philosophy_ 5 (1985), 77–89.
* –––, “The Plan and Intention of Aristotle’s Ethical and Political Writings,” _Illinois Classical Studies_ 16 (1991), 231–53.

#### 3. Political Naturalism

* Ambler, Wayne, “Aristotle’s Understanding of the Naturalness of the City,” _Review of Politics_, 47 (1985), 163–85.
* Annas, Julia, “Aristotle on Human Nature and Political Virtue,” _The Review of Metaphysics_, 49 (1996), 731–54.
* Berryman, Sylvia, _Aristotle on the Sources of the Ethical Life_, Oxford: Oxford University Press, 2919, esp. Ch. 3 “Naturalism in Aristotle’s _Politics._”
* Chan, Joseph, “Does Aristotle’s Political Theory Rest on a Blunder?” _History of Political Thought_, 13 (1992), 189–202.
* Chappell, Timothy, “‘Naturalism’ in Aristotle’s Political Philosophy,” in Ryan K. Balot (ed.), _A Companion to Greek and Roman Political Thought_, Oxford: Wiley-Blackwell, 2009, pp. 382–98.
* Cherry, K. and E. A. Goerner, “Does Aristotle’s Polis Exist ‘By Nature’?” _History of Political Thought_, 27 (2006), 563–85.
* Cooper, John M., “Political Animals and Civic Friendship,” in Günther Patzig (ed.), _Aristoteles’ ‘Politik’_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, 1990, pp. 220–41; reprinted in Richard Kraut and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 65–89.
* DePew, David J., “Humans and Other Political Animals in Aristotle’s _Historia Animalium_,” _Phronesis_, 40 (1995), 156–76.
* –––, “Political Animals and the Genealogy of the _Polis_: Aristotle’s _Politics_ and Plato’s _Statesman_,” in Geert Keil and Nora Kreft (eds.), _Aristotle’s Anthropology_, Cambridge: Cambridge University Press, 2019, pp. 238–57.
* Everson, Stephen, “Aristotle on the Foundations of the State,” _Political Studies_, 36 (1988), 89–101.
* Karbowski, Joseph, “Political Animals and Human Nature in Aristotle’s _Politics_,” in Geert Keil and Nora Kreft (eds.), _Aristotle’s Anthropology_, Cambridge: Cambridge University Press, 2019, pp. 221–37.
* Keyt, David, “The Meaning of BIOS in Aristotle’s _Ethics_ and _Politics_,” _Ancient Philosophy_ , 9 (1989), 15–21; reprinted in David Keyt, _Nature and Justice: Studies in the Ethical and Political Philosophy of Plato and Aristotle_, Leuven: Peeters, 2017, 101–9.
* –––, “Three Basic Theorems in Aristotle’s _Politics_,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 118–41; reprinted in David Keyt, _Nature and Justice: Studies in the Ethical and Political Philosophy of Plato and Aristotle_, Leuven: Peeters, 2017, 111–38.
* Kullmann, Wolfgang, “Man as a Political Animal in Aristotle,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 94–117.
* Lloyd, Geoffrey, “Aristotle on the Natural Sociability, Skills and Intelligence of Animals,” in Verity Harte and Melissa Lane (eds.), _Politeia in Greek and Roman Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 277–94.
* Miller, Fred D., Jr., “Aristotle: Naturalism,” in Christopher J. Rowe and Malcolm Schofield (eds.), _The Cambridge History of Greek and Roman Political Thought_, Cambridge: Cambridge University Press, 2000, pp. 321–43.
* Mulgan, Richard, “Aristotle’s Doctrine that Man is a Political Animal,” _Hermes_, 102 (1974), 438–45.
* Reeve, C. D. C., “The Naturalness of the Polis in Aristotle,” in Georgios Anagnostopoulos (ed.), _A Companion to Aristotle_, Oxford: Wiley-Blackwell, 2009, pp. 512–25.
* Roberts, Jean, “Political Animals in the _Nicomachean Ethics_,” _Phronesis_, 34 (1989), 185–202.

#### 4. Household: Women, Children, and Slaves

* Booth, William James, “Politics and the Household: A Commentary on Aristotle’s _Politics_ Book One,” _History of Political Thought_, 2 (1981), 203–26.
* Brunt, P. A., “Aristotle and Slavery,” in _Studies in Greek History and Thought_, Oxford: Oxford University Press, 1993, pp. 434–88.
* Chambliss, J. J., “Aristotle’s Conception of Children and the Poliscraft,” _Educational Studies_, 13 (1982), 33–43.
* Cole, Eve Browning, “Women, Slaves, and ‘Love of Toil’ in Aristotle’s Moral Psychology,” in Bat-Ami Bar On (ed.), _Engendering Origins: Critical Feminist Readings in Plato and Aristotle_, Albany: SUNY Press, 1994, pp. 127–44.
* Deslauriers, Marguerite, “The Virtues of Women and Slaves,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 25 (2003), 213–31.
* –––, “Political Rule Over Women in _Politics_,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 46–63.
* Fortenbaugh, W. W., “Aristotle on Slaves and Women,” in Jonathan Barnes et al. (eds.), _Articles on Aristotle_, vol. 2, Ethics and Politics. London: Duckworth, 1977, pp. 135–9.
* Frank, Jill, “Citizens, Slaves, and Foreigners: Aristotle on Human Nature,” _American Political Science Review_, 98 (2004), 91–104.
* Freeland, Cynthia, _Feminist Interpretations of Aristotle_, University Park, PA: Pennsylvania State University Press, 1998.
* Garnsey, Peter, _Ideas of Slavery from Aristotle to Augustine_, Cambridge: Cambridge University Press, 1996.
* Lindsay, Thomas K., “Was Aristotle Racist, Sexist, and Anti-Democratic?: A Review Essay,” _Review of Politics_ 56 (1994), 127–51.
* Lockwood, Thornton, “Justice in Aristotle’s Household and City,” _Polis_, 20 (2003), 1–21.
* –––, “Is Natural Slavery Beneficial?” _Journal of the History of Philosophy_, 45 (2007), 207–21.
* Mayhew, Robert, _The Female in Aristotle’s Biology: Reason or Rationalization_, Chicago: University of Chicago Press, 2004.
* Modrak, Deborah, “Aristotle: Women, Deliberation, and Nature,” in Bat-Ami Bar On (ed.), _Engendering Origins: Critical Feminist Readings in Plato and Aristotle_, Albany: SUNY Press, 1994, pp. 207–21.
* Mulgan, Robert G., “Aristotle and the Political Role of Women,” _History of Political Thought_, 15 (1994), 179–202.
* Nagle, D. Brendan, _The Household as the Foundation of Aristotle’s Polis_, Cambridge: Cambridge University Press, 2006.
* Pellegrin, Pierre, “Natural Slavery,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 92–116.
* Saxenhouse, Arlene W., “Family, Polity, and Unity: Aristotle on Socrates’ Community of Wives,” _Polity_, 15 (1982), 202–19.
* Schofield, Malcolm, “Ideology and Philosophy in Aristotle’s Theory of Slavery,” in Günther Patzig (ed.) _Aristoteles’ ‘Politik’_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, 1990, pp. 1–27; reprinted in Richard Kraut and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 91–119.
* Senack, Christine M., “Aristotle on the Woman’s Soul,” in Bat-Ami Bar On (ed.), _Engendering Origins: Critical Feminist Readings in Plato and Aristotle_, Albany: SUNY Press, 1994, pp. 223–36.
* Simpson, Peter, “Aristotle’s Criticism of Socrates’ Communism of Wives and Children,” _Apeiron_, 24 (1991), 99–114.
* Smith, Nicholas D., “Plato and Aristotle on the Nature of Women,” _Journal of the History of Philosophy_, 21 (1983), 467–78.
* –––, “Aristotle’s Theory of Natural Slavery,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 142–55.
* Spelman, E. V., “Aristotle and the Politicization of the Soul,” in Sandra Harding and M. B. Hintikka (eds) _Discovering Reality: Feminist Perspectives on Epistemology, Metaphysics, Methodology, and Philosophy of Science_, Dordrecht: D. Reidel, 1983, pp. 17–30.
* –––, “Who’s Who in the Polis,” in Bat-Ami Bar On (ed.), _Engendering Origins: Critical Feminist Readings in Plato and Aristotle_, Albany: SUNY Press, 1994, pp. 99–125.
* Stauffer, Dana J., “Aristotle’s Account of the Subjection of Women,” _Journal of Politics_, 70 (2008), 929–41.

#### 5. Political Economy

* Ambler, Wayne H., “Aristotle on Acquisition,” _Canadian Journal of Political Science_, 17 (1984), 487–502.
* Crespo, Ricardo F., _A Re-assessment of Aristotle_’_s Economic Thought_. London: Routledge, 2014.
* Dobbs, Darrell, “Aristotle’s Anticommunism,” _American Journal of Political Science_, 29 (1985), 29–46.
* Finley, M. I., “Aristotle and Economic Analysis,” in Jonathan Barnes et al. (eds.), _Articles on Aristotle_, vol. 2, Ethics and Politics. London: Duckworth, 1977, pp. 140–58.
* Gallagher, Robert L., _Aristotle’s Critique of Political Economy with a Contemporary Application._ London: Routledge, 2018.
* Hadreas, Peter, “Aristotle on the Vices and Virtue of Wealth,” _Journal of Business Ethics,_ 39 (2002), 361–76.
* Hartman, Edwin M., “Virtue, Profit, and the Separation Thesis: An Aristotelian View,” _Journal of Business Ethics_ ,99 (2011), 5–17.
* –––, _Virtue in Business: Conversations with Aristotle_. Cambridge: Cambridge University Press, 2013.
* Inamura, Kazutaka, “The Role of Reciprocity in Aristotle’s Theory of Political Economy,” _History of Political Thought_, 32 (2011), 565–87.
* Irwin, Terence H., “Aristotle’s Defense of Private Property,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.). _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 200–25.
* Judson, Lindsay, “Aristotle on Fair Exchange,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_, 15 (1997), 147–75.
* Keyt, David, “Aristotle and the Joy of Working,” in David Keyt, _Nature and Justice: Studies in the Ethical and Political Philosophy of Plato and Aristotle_, Leuven: Peeters, 2017, pp. 223–39.
* Mathie, William,“Property in the Political Science of Aristotle,” in Anthony Parel & Thomas Flanagan(eds.), _Theories of Property: Aristotle to the Present_. Waterloo, Ont.: Wilfrid Laurier University Press, 1979, pp. 12–35.
* Mayhew, Robert, “Aristotle on Property,” _The Review of Metaphysics_, 46 (1993), 802–31.
* McNeill, D., “Alternative Interpretations of Aristotle on Exchange and Reciprocity,” _Public Affairs Quarterly_, 4 (1990), 55–68.
* Mei, Todd S., “The Preeminence of Use: Reevaluating the Relation between Use and Exchange in Aristotle’s Economic Thought,” _American Journal of the History of Philosophy_ 47 (2009), 523–48.
* Meikle, Scott, “Aristotle on Money” _Phronesis_ 39 (1994), 26–44.
* –––, _Aristotle’s Economic Thought_, Oxford: Oxford University Press, 1995.
* Miller, Fred D. Jr., “Property Rights in Aristotle,” in Richard Kraut and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 121–44.
* –––, “Was Aristotle the First Economist?” _Apeiron_, 31 (1998), 387–98.
* –––, “Aristotle and Business: Friend or Foe?” in Eugene Heath and Byron Kaldis (eds.), _Wealth, Commerce and Philosophy: Foundational Thinkers and Business Ethics_, Chicago: University of Chicago Press, 2017, pp. 31–52.
* Morris, Tom, _If Aristotle Ran General Motors: The New Soul of Business_, New York: Henry Holt, 1997.
* Nielsen, Karen Margrethe, “Economy and Private Property,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 67–91.
* Solomon, Robert C., “Corporate Roles, Personal Virtues: An Aristotelian Approach to Business Ethics,” _Business Ethics Quarterly_, 2 (1992), 317–39.
* –––, “Aristotle, Ethics, and Business Organizations,” _Organization Studies,_ 25 (2004), 1021–43.

#### 6. Political Justice and Injustice

* Brunschwig, Jacques, “The Aristotelian Theory of Equity,” in Michael Frede and Gisela Striker (eds.), _Rationality in Greek Thought_, Oxford: Oxford University Press, pp. 115–55.
* Marguerite Deslauriers, “Political Unity and Inequality,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 117–43.
* Georgiadis, Constantine, “Equitable and Equity in Aristotle,” in Spiro Panagiotou (ed.), _Justice, Law and Method in Plato and Aristotle_, Edmonton: Academic Printing & Publishing, 1987, pp. 159–72.
* Keyt, David, “Aristotle’s Theory of Distributive Justice,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 238–78.
* –––, “The Good Man and the Upright Citizen in Aristotle’s _Ethics_ and _Politics_,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _Freedom, Reason, and the Polis: Essays in Ancient Greek Political Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 2007, 220–40. Reprinted in David Keyt, _Nature and Justice: Studies in the Ethical and Political Philosophy of Plato and Aristotle_, Leuven: Peeters, 2017, 197–221.
* –––, “Nature and Justice,” in David Keyt, _Nature and Justice: Studies in the Ethical and Political Philosophy of Plato and Aristotle_, Leuven: Peeters, 2017, pp. 1–19.
* Lockwood, Thornton, “Polity, Political Justice, and Political Mixing,” _History of Political Thought_, 27 (2006), 207–22.
* Morrison, Donald, “The Common Good,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 176–98.
* Nussbaum, Martha C., “Nature, Function, and Capability: Aristotle on Political Distribution,” in Günther Patzig (ed.), _Aristoteles’ ‘Politik’_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, 1990, pp. 153–87.
* Roberts, Jean, “Justice and the Polis,” in Christopher J. Rowe and Malcolm Schofield (eds.), _The Cambridge History of Greek and Roman Political Thought_, Cambridge: Cambridge University Press, 2000, pp. 344–65.
* Rosler, Andrés, “Civic Virtue: Citizenship, Ostracism, and War,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 144–75.
* Saxonhouse, Arlene W., “Aristotle on the Corruption of Regimes: Resentment and Justice,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 184–203.
* Schütrumpf, Eckart, “Little to Do With Justice: Aristotle on Distributing Political Power,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 163–83.
* Young, Charles M., “Aristotle on Justice,” _The Southern Journal of Philosophy_, 27 (1988), 233–49.
* Zingano, Marco, “Natural, Ethical, and Political Justice,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 199–222.

#### 7. Political Friendship and Enmity

* Cooper, John M., “Political Animals and Civic Friendship,” in Günther Patzig (ed.), _Aristoteles’ ‘Politik’_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, 1990, pp. 220–41; reprinted in Richard Kraut and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 65–89.
* Hatzistavrou, Antony, “Faction,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 301–23.
* Irrera, Elena, “Between Advantage and Virtue: Aristotle’s Theory of Political Friendship,” _History of Political Thought_, 26 (2005), 565–85.
* Jang, Misung, “Aristotle’s Political Friendship as Solidarity,” in Liesbeth Huppes-Cluysenaer, & Nuno M.S. Coelho (eds.), _Aristotle on Emotions in Law and Politics,_ Dordrecht: Springer, 2018. pp. 417–33.
* Kalimtzis, Kostas, _Aristotle on Political Enmity and Disease: An Inquiry into Stasis_, Albany, NY: State University of New York Press, 2000.
* Kreft, Nora, “Aristotle on Friendship and Being Human,” in Geert Keil and Nora Kreft (eds.), _Aristotle’s Anthropology_, Cambridge: Cambridge University Press, 2019, pp. 182–99.
* Kronman, Anthony, “Aristotle’s Idea of Political Fraternity,” _American Journal of Jurisprudence_, 24 (1979),114–138.
* Leontsini, Eleni, “The Motive of Society: Aristotle on Civic Friendship, Justice, and Concord,” _Res Publica_, 19 (2013), 21–35.
* Ludwig, Paul W., _Rediscovering Political Friendship: Aristotle’s Theory and Modern Identity, Community, and Equality_, Cambridge: Cambridge University Press, 2020.
* Miller, Fred D., Jr., “Aristotle on Deviant Constitutions,” in K. I. Boudouris, K. I. (ed.), _Aristotelian Political Philosophy,_ Athens: Kardamitsa Publishing Co., 1995, vol. II, pp. 105–15.
* Mulgan, Richard, “The Role of Friendship in Aristotle’s Political Theory,” in Preston King, and Heather Devere (eds.), _The Challenge to Friendship in M\*\*odernity_, London: Frank Cass, 2000, pp. 15–32.
* Schofield, Malcolm, “Political Friendship and the Ideology of Reciprocity,” in _Saving the City_, London: Routledge, 1999, pp. 82–99.
* Schwarzenbach, Sibyl, “On Civic Friendship,” _Ethics_, 107 (1996), 97–128.
* Skultety, Steven C.,. “Defining Aristotle’s Conception of _Stasis_ in the _Politics_,” _Phronesis_ 54 (2009), 346–70.
* –––, _Conflict in Aristotle_\*’\*_s Political Philosophy_, Albany NY: State University of New York Press, 2019.
* Sosa, Javier Echeñique & Jose Antonio Errázuriz Besa, “Aristotle on Personal Enmity,” _Ancient Philosophy_, 62 (2022), 215–31.
* Ward, Ann, “Friendship and politics in Aristotle’s _Nicomachean Ethics_,” _European Journal of Political Theory_, 10 (2011), 443–62.
* Weed, Ronald, _Aristotle on Stasis: A Psychology of Political Conflict_, Berlin: Logos Verlag, 2007.
* Yack, Bernard, “Community and Conflict in Aristotle’s Political Philosophy,” _Review of Politics_, 47 (1985), 92–112.
* –––, “Natural Right and Aristotle’s Understanding of Justice,” _Political Theory_, 18 (1990), 216–37.

#### 8. Citizenship, Civic Obligation, and Political Rights

* Allan, D. J., “Individual and State in the _Ethics_ and _Politics_,” _Entretiens sur l’Antiquité Classique IX, La ‘Politique’ d’Aristote_, Geneva: Fondation Hardt, 1964, pp. 53–95.
* Barnes, Jonathan, “Aristotle and Political Liberty,” in Günther Patzig (ed.), _Aristoteles’ ‘Politik’_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, 1990, pp. 249–63; reprinted in Richard Kraut and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 185–201.
* Collins, Susan D., _Aristotle and the Rediscovery of Citizenship_, Cambridge: Cambridge University Press, 2006.
* Frede, Dorothea, “Citizenship in Aristotle’s _Politics_,” in Richard Kraut and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 167–84.
* Horn, Christoph, “Law, Governance, and Political Obligation,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 223–46.
* Irwin, Terence H., “The Good of Political Activity,” in Günther Patzig (ed.), _Aristoteles’ ‘Politik’_, Göttingen: Vandenhoeck & Ruprecht, 1990, pp. 73–98.
* Kraut, Richard, “Are There Natural Rights in Aristotle?” _The Review of Metaphysics_, 49 (1996), 755–74.
* Lane, Melissa, “Claims to Rule: The Case of the Mutlitude,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 247–74.
* Long, Roderick T., “Aristotle’s Conception of Freedom,” _The Review of Metaphysics_, 49 (1996), 775–802; reprinted in Richard O. Brooks and James Bernard Murphy (eds.), _Aristotle and Modern Law_, Aldershot Hants, UK: Ashgate Publishing Co., 2003, pp. 384–410.
* Miller, Fred D., Jr., “Aristotle and the Origins of Natural Rights,” _The Review of Metaphysics_, 49 (1996), 873–907.
* –––, “Aristotle’s Theory of Political Rights,” in Richard O. Brooks and James Bernard Murphy (eds.), _Aristotle and Modern Law_, Aldershot Hants, UK: Ashgate Publishing Co., 2003, pp. 309–50.
* Morrison, Donald, “Aristotle’s Definition of Citizenship: A Problem and Some Solutions,” _History of Philosophy Quarterly_, 16 (1999), 143–65.
* Mulgan, Robert G., “Aristotle and the Value of Political Participation,” _Political Theory_, 18 (1990), 195–215.
* Roberts, Jean, “Excellences of the Citizen and of the Individual,” in Georgios Anagnostopoulos (ed.), _A Companion to Aristotle_, Oxford: Wiley-Blackwell, 2009, pp. 555–65.
* Rosler, Andrés, “Civic Virtue: Citizenship, Ostracism, and War,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 144–75.
* Samaras, Thanassis, “Aristotle and the Question of Citizenship,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 123–41.
* Schofield, Malcolm, “Sharing in the Constitution,” _The Review of Metaphysics_, 49 (1996), 831–58; reprinted in Richard O. Brooks and James Bernard Murphy (eds.), _Aristotle and Modern Law_, Aldershot Hants, UK: Ashgate Publishing Co., 2003, pp. 353–80.
* Zuckert, Catherine H., “Aristotle on the Limits and Satisfactions of Political Life,” _Interpretation_, 11 (1983), 185–206.

#### 9. Constitutional Theory

* Balot, Ryan, “The ‘Mixed Regime’ In Aristotle’s _Politics_,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 103–22.
* Bates, Clifford A., _Aristotle’s “Best Regime”: Kingship, Democracy, and the Rule of Law_, Baton Rouge: Louisiana State University Press, 2003.
* Bobonich, Christopher, “Aristotle, Decision Making, and the Many,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 142–62.
* Cherry, Kevin M., “The Problem of Polity: Political Participation in Aristotle’s Best Regime,” _Journal of Politics_, 71 (2009), 406–21.
* Coby, Patrick, “Aristotle’s Three Cities and the Problem of Faction,” _Journal of Politics_, 50 (1988), 896–919.
* Destrée, Pierre, “Aristotle on Improving Imperfect Cities,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 204–23.
* Dietz, Mary G., “Between Polis and Empire: Aristotle’s _Politics_,” _American Political Science Review_ 106 (2012), 275–93.
* Garsten, Bryan, “Deliberating and Acting Together,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 324–49.
* Huxley, G., “On Aristotle’s Best State,” in Paul Cartledge and F. D. Harvey (eds.), _Crux: Essays Presented to G. E. M. de Ste. Croix_, London: Duckworth, 1985, pp. 139–49.
* Johnson, Curtis N., _Aristotle’s Theory of the State_, New York: Macmillan, 1990.
* Keyt, David, “Aristotle and Anarchism,” _Reason Papers_, 18 (1993), 133–52; reprinted in Richard Kraut and Steven Skultety. _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 203–22.
* Kraut, Richard, “Aristotle’s Critique of False Utopias,” in Otfried Höffe (ed.), _Aristoteles Politik_, Berlin: Akademie Verlag, 2001, pp. 59–73.
* Lintott, Andrew, “Aristotle and Democracy,” _The Classical Quarterly_ (New Series), 42 (1992), 114–28.
* Mayhew, Robert, _Aristotle’s Criticism of Plato’s Republic_, Lanham, MD: Rowman & Littlefield, 1997.
* –––, “Rulers and Ruled,” in Georgios Anagnostopoulos (ed.), _A Companion to Aristotle_, Oxford: Wiley-Blackwell, 2009, pp. 526–39.
* Miller, Fred D., Jr., “Aristotle on the Ideal Constitution,” in Georgios Anagnostopoulos (ed.), _A Companion to Aristotle_, Oxford: Wiley-Blackwell, 2009, pp. 540–54.
* –––, “The Rule of Reason,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 38–66.
* Mulgan, Richard, “Aristotle’s Analysis of Oligarchy and Democracy,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 307–22.
* –––, “Constitutions and the Purpose of the State,” in Otfried Höffe (ed.), _Aristoteles Politik_, Berlin: Akademie Verlag, 2001, pp. 93–106.
* Mulhern, J. J., “_Politeia_ in Greek Literature, Inscriptions, and in Aristotle’s _Politics_: Reflections on Translation and Interpretation,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 84–102.
* Murray, O., “Polis and _Politeia_ in Aristotle,” in Mogens Herman Hansen (ed.), _The Ancient Greek City-State_, Copenhagen: Muksgaard, 1993, pp. 197–210.
* Ober, Joshua, “Aristotle’s Natural Democracy,” in Richard Kraut and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 223–43.
* –––, “Democracy’s Wisdom: An Aristotelian Middle Way for Collective Judgment,” _American Political Science Review_, 107 (2013), 104–22.
* –––, “Nature, History, and Aristotle’s Best Possible Regime,” in Thornton Lockwood and Thanassis Samaras (eds.), _Aristotle’s Politics: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press, 2015, pp. 224–43.
* Polansky, Ronald, “Aristotle on Political Change,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 322–45.
* Rosler, Andres, _Political Authority and Obligation in Aristotle_, Oxford: Oxford University Press, 2005.
* Rowe, C. J., “Reality and Utopia,” _Elenchos_, 10 (1989), 317–36.
* –––, “Aristotelian Constitutions,” in Christopher J. Rowe and Malcolm Schofield (eds.), _The Cambridge History of Greek and Roman Political Thought_, Cambridge: Cambridge University Press, 2000, pp. 366–89.
* Strauss, Barry, “On Aristotle’s Critique of Athenian Democracy,” in Carnes Lord and David O’Connor (eds.), _Essays on the Foundations of Aristotelian Political Science_, Berkeley: University of California Press, 1991, pp. 212–33.
* Vander Waert, Paul A., “Kingship and Philosophy in Aristotle’s Best Regime,” _Phronesis_, 30 (1985), 249–73.
* Waldron, Jeremy, “The Wisdom of the Multitude: Some Reflections on Book 3, Chapter 11 of Aristotle’s _Politics_,” _Political Theory_, 20 (1992), 613–41; reprinted in Richard Kraut and Steven Skultety (eds.), _Aristotle’s Politics: Critical Essays_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 2005, pp. 145–65.
* Wilson, James L., “Deliberation, Democracy, and the Rule of Reason in Aristotle’s _Politics_,” _American Political Science Review_, 105 (2011), 259–74.

#### 10. Education

* Burnyeat, Myles F., “Aristotle on Learning to Be Good,” in Amelie O. Rorty (ed.), _Essays on Aristotle’s Ethics_, Berkeley: University of California Press, 1980, pp. 69–92.
* Curren, Randall R., _Aristotle on the Necessity of Public Education_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, 2000.
* Depew, David J., “Politics, Music, and Contemplation in Aristotle’s Ideal State,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _A Companion to Aristotle’s Politics_, Oxford: Blackwell, 1991, pp. 346–80.
* Destrée, Pierre, “Education, Leisure, and Politics,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 301–23.
* Frede, Dorothea, “The Deficiency of Human Nature: The Task of a ‘Philosophy of Human Nature’,” in Geert Keil and Nora Kreft (eds.), _Aristotle’s Anthropology_, Cambridge: Cambridge University Press, 2019, pp. 258–74.
* Jimenez, Marta, _Aristotle on Shame and Learning to Be Good_, Oxford: Oxford University Press, 2021.
* Kraut, Richard, “Aristotle on Method and Moral Education,” in Jyl Gentzler (ed.), _Method in Ancient Philosophy_, Oxford: Oxford University Press, 1998, pp. 171–90.
* –––, “Aristotle on Becoming Good: Habituation, Reflection, and Perception,” in Christopher Shields (ed.), _The Oxford Handbook of Aristotle_, Oxford: Oxford University Press, 2012, pp. 529–57.
* Lord, Carnes, _Education and Culture in the Political Thought of Aristotle_, Ithaca, NY: Cornell University Press, 1982.
* Lynch, John Patrick, _Aristotle’s School_, Berkeley: University of California Press, 1972.
* Muzio, G. D., “Aristotle on Improving One’s Character,” _Phronesis_, 45 (2000), 205–19.
* Reeve, C. D. C, “Aristotelian Education,” in A. O. Rorty (ed.), _Philosophers on Education_, London: Routledge, 1998, pp. 51–65.
* Stalley, Richard, “Education and the State,” in Georgios Anagnostopoulos (ed.), _A Companion to Aristotle_, Oxford: Wiley-Blackwell, 2009, pp. 566–76.

#### 11. Law

* Brooks, Richard O. and James B. Murphy (eds.), _Aristotle and Modern Law_, Aldershot Hants, UK and Burlington, VT: Ashgate, 2003.
* Burns, Tony, “Aristotle and Natural Law,” _History of Political Thought_, 19 (1998), 142–66.
* Duke, George, _Aristotle and Law: The Politics of Nomos_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Gordley, James R., “Tort Law in the Aristotelian Tradition,” in Salvador Rus Rufino (ed.), _Aristoteles: El Pensamiento Politico y Juridico_. León & Seville: University of León & University of Seville, 1999, pp. 71–97.
* Hamburger, Max, _Morals and Law: The Growth of Aristotle’s Legal Theory_, New Haven: Yale University Press, 1951.
* Huppes-Cluysenaer, Liesbeth & Nuno M..S. Coelho (eds.), _Aristotle on Emotions in Law and Politics_, Dordrecht: Springer, 2018.
* Miller, Eugene, “Prudence and the Rule of Law,” _American Journal of Jurisprudence_, 24 (1979), 181–206.
* Miller, Fred D., Jr., “Aristotle’s Philosophy of Law,” in Fred D. Miller, Jr. and Carrie-Ann Biondi (eds.), _A History of the Philosophy of Law from the Ancient Greeks to the Scholastics_ \[vol. 6 of _A Treatise of Legal Philosophy and General Jurisprudence_, ed. Enrico Pattaro]. Dordrecht: Springer, 2007, pp.79–110.
* Schroeder, Donald N., “Aristotle on Law,” _Polis_, 4 (1981), 17–31; reprinted in Richard O. Brooks and James Bernard Murphy (eds.), _Aristotle and Modern Law_, Aldershot Hants, UK: Ashgate Publishing Co., 2003, pp. 37–51.
* Wormuth, F. D., “Aristotle on Law,” in M. R. Korvitz and A. E. Murphy (eds.), _Essays in Political Theory Presented to G. H. Sabine,_ Ithaca, NY: Cornell University Press, 1948, pp. 45–61.
* Zanetti, Gianfrancesco, “Problematic Aspects of Aristotle’s Philosophy of Law,” _Archiv f**ü**r Rechts- und Sozialphilosophie_, 81 (1995), 49–64.

#### 12. Aristotle and Contemporary Politics

* Biondi, Carrie-Ann, “Aristotle on the Mixed Constitution and Its Relevance for American Political Thought,” in David Keyt and Fred D. Miller, Jr. (eds.), _Freedom, Reason, and the Polis: Essays in Ancient Greek Political Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 2007, 176–98.
* Frank, Jill, _A Democracy of Distinction: Aristotle and the Work of Politics_, Chicago: University of Chicago Press, 2005.
* Galston, William A., _Justice and the Human Good_, Chicago: University of Chicago Press, 1980.
* Garver, Eugene, _Aristotle’s Politics: Living Well and Living Together_, Chicago: Chicago University Press, 2011.
* Goodman, Lenn E. and Robert Talise (eds.), _Aristotle’s Politics Today_, Albany: State University of New York Press, 2003.
* Kraut, Richard, “Aristotle and Rawls on the Common Good,” in Marguerite Deslauriers and Pierre Destrée (eds.), _The Cambridge Companion to Aristotle’s Politics_, Cambridge: Cambridge University Press, 2013, pp. 350–74.
* Lord, Carnes, “Aristotle and the Idea of Liberal Education,” in Josiah Ober and Charles Hedrick (eds.), _Demokrateia: A Conversation of Democracy, Ancient and Modern_, Princeton: Princeton University Press Oxford: Blackwell, 1996, pp. 271–88.
* Machan, Tibor R., “Aristotle and the Moral Status of Business,” _Journal of Value Inquiry_, 38 (2004), 217–33.
* Mara, Gerald M., “The Culture of Democracy: Aristotle’s _Athênaiôn Politeia_ as Political Theory,” in Aristide Tessitore (ed.), _Aristotle and Modern Politics: The Persistence of Political Philosophy_, Notre Dame: University of Notre Dame Press, 2002, 307–41.
* Mulgan, Robert G., “Was Aristotle an ‘Aristotelian Social Democrat’?” _Ethics_, 111 (2000), 79–101.
* Murphy, James Bernard, _The Moral Economy of Labor: Aristotelian Themes in Economic Theory_, New Haven: Yale University Press, 1993.
* Nussbaum, Martha C., “Aristotelian Social Democracy,” in R. Bruce Douglas, Gerald M. Mara, and Henry S. Richardson (eds.) _Liberalism and the Good_, London: Routledge, 1990, pp. 203–52.
* –––, “Capabilities and Human Rights,” _Fordham Law Review_, 66 (1997), 273–300; reprinted in Richard O. Brooks and James Bernard Murphy (eds.), _Aristotle and Modern Law_, Aldershot Hants, UK: Ashgate Publishing Co., 2003, pp. 413–40.
* –––, “Aristotle, Politics, and Human Capabilities: A Response to Anthony, Arneson, Charlesworth, and Mulgan,” _Ethics_, 111 (2000), 102–40.
* Pack, Spencer J., “Aristotle’s Difficult Relationship with Modern Economic Theory,” _Foundations of Science_, 13 (2008), 256–80.
* Rasmussen, Douglas B. and Douglas J. Den Uyl, _Liberty and Nature: An Aristotelian Defense of Liberal Order_, La Salle, IL: Open Court, 1991.
* –––, _Norms of Liberty: A Perfectionist Basis for Non-Perfectionist Politics_, University Park, PA: Pennsylvania State University Press, 2005.
* Schollmeier, Paul, _Rewriting Contemporary Political Philosophy with Plato and Aristotle: An Essay on Eudaimonic Politics,_ London: Bloomsbury Academic, 2019.
* Salkever, Stephen S., _Finding the Mean: Theory and Practice in Aristotelian Political Philosophy_, Princeton: Princeton University Press, 1990.
* Tessitore, Aristide (ed.), _Aristotle and Modern Politics: The Persistence of Political Philosophy_, Notre Dame: University of Notre Dame Press, 2002.
* Wallach, John C., “Contemporary Aristotelianism,” _Political Theory_, 20 (1992), 613–41.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotle-politics).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotle-politics/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotle-politics\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aristotle-politics/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Aristotle, General Topics: biology](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/) | [Aristotle, General Topics: ethics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/) | [Aristotle, Special Topics: natural philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/)

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Fred Miller <[_fmiller@sppfbg.org_](mailto:fmiller%40sppfbg%2eorg)>
